【歷史台】青銅器時代的高加索歷史：與格魯吉亞美女尼諾的訪談筆記

全文連結網址：

筆者又有全新的文章連載了！今次是講高加索地區和格魯吉亞(喬治亞，Georgia)的歷史。為什麼筆者會寫這些冷門國家的歷史？這是因為筆者近年認識了一位格魯吉亞人的朋友。

筆者這位朋友，是一位能以流利英語溝通的格魯吉亞年輕女生，她的名字叫尼諾。尼諾是格魯吉亞和俄羅斯的混血兒，二十來歲，皮膚白皙，長著一頭棕褐色的捲曲長髮，有著一雙淺灰色的眼睛，是一位談吐溫文而氣質優雅的東歐女生。在她祖國，她是一位格魯吉亞語言及文學科的教師。在跟她的交談當中，筆者漸漸對於這個遙遠而陌生的國度的現狀有基本的認識和了解。從她口中，筆者知道了關於格國歷史、語言的基礎，也認識到格魯吉亞人對俄羅斯和歐盟的複雜關係。筆者覺得對香港而言，高加索歷史、文化和他們的人民很exotic，所以就整理了尼諾跟筆者的對話編彙成文，讓大家深入了解這個1990年代從蘇聯獨立的小國。

由於地形關係，高加索上古時代跟近東交通不通，也極少出現在近東的文獻記載中。高加索地區進入近東史的研究範圍內，大約要到公元前13世紀的青銅器時代末期(Late Bronze Age)之後。在公元前1274年，青銅器晚期時代近東強權中亞述帝國(Middle Assyrian Empire)國王薩爾瑪那薩爾一世(Shalmaneser I) 的銘文中提到提到Nairi這個地理名詞，當時是指位於今日亞美尼亞高原一個鬆散的政治聯合。在薩爾瑪那薩爾一世的銘文中，我們知道烏拉爾圖王國曾經被亞述征服，但這個征服是否長久這個問題，則是存在疑問的。當地的反抗情緒相當強烈，而亞述人在當地的征服後並未能夠建立穩固的統治……

應該叫喬治亞定格魯吉亞
btw佢係咪好似係史太林故鄉

係

美女呢?

好問題，我內文兩個譯名都有寫，聽講以前香港譯喬治亞
但因為美國個Georgia州既University of Georgia都係譯「喬治亞大學」
為避免混淆，所以而家比較多人用格魯吉亞
格魯吉亞歷史上係一個好矛盾既國家
蘇聯時代出左兩個超級大魔頭：Stalin同Beria
但現代格魯吉亞從蘇聯獨立之後，東正教勢力火速回歸
雖然經歷過幾十年蘇聯統治，但而家有83.4%人口係東正教徒
呢個現象我遲d會再開post講

蘇聯後期對宗教好似冇前期咁壓迫

後期係好d，不過都係唯物主義無神論教育，1991年解體前都係咁
我同尼諾(格魯吉亞妹)傾計時都好surprised經過幾十年洗腦，而家仲有83.4%人信東正教
更神奇既係格魯吉亞不可知論者同無神論者得1%

佢個樣有詳細文字描述，可以加少少想像力

有圖更加好